\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{setspace}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \section{Übungskomplex}
  \begin{frame}{Motivation}
      Angenommen, wir erhalten die Aufgabe, in einem Array von reellen Zahlen ein bestimmtes Element zu finden.\\[0.5em]
      Welche Laufzeit hat der Algorithmus, den wir dazu entwickeln, optimalerweise?\\[0.5em]
      \pause
      Ändert sich etwas an der Laufzeit, wenn wir zugesichert bekommen, dass die Array-Einträge aufsteigend sortiert sind?
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Entwerft einen Algorithmus, der...
      \begin{itemize}
          \item ein Array A[0..n-1], $n \in \mathbb{N}_+$ von reellen Zahlen und 
          \item $x \in \mathbb{R}$ als Eingabe erhält,
          \item x in A findet,
          \item den Index von x oder -1 für einen Fehler zurückgibt,
          \item mit der Zusicherung arbeitet, dass die Array-Einträge aufsteigend sortiert sind und
          \item dessen Laufzeit asymptotisch besser ist.
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{algorithm}[H]
          \caption{Binary Search}
          \begin{algorithmic}[1]
              \setstretch{0.9}
              \Function{BinSearch}{$haystack: [\mathbb{R}; n], needle: \mathbb{R}$}:$\mathbb{N}\cup-1$
              \State $l \gets 0: \mathbb{N}$
              \State $r \gets n-1: \mathbb{N}$
              \State $m : \mathbb{N}$
              \If{$ needle < haystack[l]$ \textbf{or} $needle > haystack[r]$}
              \State \textbf{return} -1
              \EndIf
              \While{$ l \leq r$}
              \State $m \gets l + (r-l)/2$
              \If{haystack[m] = needle}
              \State \textbf{return} m
              \ElsIf{$haystack[m] > needle$}
              \State $r \gets m-1$
              \Else
              \State $l \gets m+1$
              \EndIf
              \EndWhile
              \State \textbf{return} -1
              \EndFunction
        \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Schleifeninvariante}
      Wir wollen nun die Korrektheit unserer Berechnungen beweisen, indem wir eine Schleifeninvariante finden und beweisen.\\[0.5em]
      \pause
      Frage: Was ist eine geeignete Schleifeninvariante für die eben gezeigte Version der binären Suche?\\[0.5em]
      \pause
      \alert{Antwort: $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$\\[0.5em]}
      \pause
      Aufgabe: Beweist diese Schleifeninvariante mit Hilfe von vollständiger Induktion!
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beweis der Schleifeninvariante I}
      \alert{Behauptung: $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$}\\[0.5em]
      Wir beweisen per vollständiger Induktion über die Anzahl der bereits durchgeführten Iterationen i:\\[0.5em]
      \pause
      IA: $i=0 \rightsquigarrow$ Initialisierung als l = 0 und r = n-1\\
      $\Rightarrow$ Da haystack aufsteigend sortiert ist und die zuvorige Abfrage sichergestellt hat, dass $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$, gilt die Invariante vor dem ersten Schleifendurchlauf.\\[0.5em]

      IV: Es gelte die Schleifeninvariante für ein beliebiges aber festes $i \in \mathbb{N}$.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beweis der Schleifeninvariante II}
      \alert{Behauptung: $haystack[l] \leq needle \leq haystack[r]$}\\[0.5em]
      IS: $i \rightsquigarrow i+1$\\
      $m \gets l+(r-l)/2 \rightsquigarrow$ m ist der Mittelpunkt zwischen l und r\\[0.5em]
      Fall 1: $haystack[m] = needle \rightsquigarrow$ Schleifenabbruch, m wird als Index von needle in haystack zurückgegeben\\[0.5em]
      Fall 2: $haytack[m] < needle \rightsquigarrow$ Es gilt weiterhin $haystack[r] \geq needle$, l wird nun der Wert m+1 zugewiesen. Damit ist haystack[l] höchstens so groß wie needle.\\[0.5em]
      Fall 3: $haytack[m] > needle \rightsquigarrow$ Es gilt weiterhin $haystack[l] \leq needle$, r wird nun der Wert m-1 zugewiesen. Damit ist haystack[r] mindestens so groß wie needle.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beweis der Schleifeninvariante}
      \alert{Achtung! Was müssen wir unbedingt noch zeigen?}\\[0.5em]
      \pause
      Die Schleife terminiert, weil...\\
      \pause
      ... needle konstant ist und in jeder Iteration, in der die Abbruchbedingung nicht erreicht wird, entweder l erhöht oder r verringert wird. Damit muss zwangsweise irgendwann $l \geq r$ gelten.
  \end{frame}
\end{document}
